# ややこしいFittingの「定量的」な評価

fittingの良さを評価するために$\chi^2$検定(chi-squire test)をしたのだけどｸｿややこしいよねっていう話。

# 「もっともらしい」線をどのように評価するか？

fittingは分析の基礎中の基礎なわけだが、ただ単純に線を引くだけではなく、そのfittingが全データに対して「どれくらい」よく適合しているのかを評価するのかが重要なわけだ...
単純に合ってそうだなという確認をしたいだけなら目でみて線に点が乗っているかそうでないかを見ればいいだけの話なのだが...定量的にとなるとまぁ目ではだめなわけで...ちゃんと科学的な根拠を示さなければならない。

## 今回使うデータ

流石に説明するのに実験データを使うわけにはいかないので適当な直線を考えてそれに乱数を振ってバラバラにしたデータを使って解説することにしよう。

今回は$y=2x+3$の直線(真の曲線)で得られた$y$にgaussian(偏差=4)で誤差をつけた。

↓データ(長いので折り畳み)
??? note
    | | x    |y     |
    |-|------|------|
    |0| 1.00 |12.64 |
    |1| 6.44 |18.64 |
    |2| 11.89|25.66 |
    |3| 17.33|38.07 |
    |4| 22.78|55.49 |
    |5| 28.22|59.43 |
    |6| 33.67|66.94 |
    |7| 39.11|80.97 |
    |8| 44.56|88.46 |
    |9| 50.00|103.81|

## 決定係数
こちらはエクセルでfittingするとよく見る。というか統計学においてかなり一般的なfittingの評価手法だ。決定係数$R^2$は次式で与えられる

$$R^2=1-\dfrac{\sum_{i=1}^{N}(y_i-f(x_i))^2}{\sum_{j=1}^{N}(y_j-\bar{y})^2} $$

ここで$i,j$はデータの番号(全部で$N$番まで)、$y_{添え字}$はある点$x_{添え字}$におけるデータの測定値$f_i=f_i(x_i)$が$x_i$のときのfitting関数の値、$\bar{y}$が測定値の平均値である。一見ややこしそうだが要はfittingの残差二乗和を各測定値の残差二乗和で割ればよい。残差とはある基準から各データ(測定値)を引いたもの、いわゆる「距離」を足し合わせて二乗したものでいわゆるばらつきを表すものである。なぜ二乗するかというと本当にfittingがうまくいっていた場合全データがfittingの直線から+方向にも－方向にも均一に分布するため、二乗しないで全部足すと0になってしまってばらつきが評価できないからだ。

$$R^2=1-\dfrac{(\mathrm{fitting}の残差二乗和)}{(各データの残差二乗和)}=1-\dfrac{\Sigma_N(\mathrm{fitting}に対する各データの距離)^2}{\Sigma_N(測定値の平均に対する各データの距離)^2}$$

で、この**$R^2$がfitの当てはめがよいほど1に近づく**というのは一番簡単な線形回帰を考えたらわかるだろう。線形回帰($y=ax+b$)は最小二乗法でもっともらしい線を引くことができる。この最小二乗法の根本的な考え方は**すべての測定点とfittingの直線の距離$y_i-f(x_i)$が最小になるような直線を引く**のだから$R^2$のfittingの残差二乗和の部分が必ず小さくなるためだ。

ということでfittingさえできれば決定係数は手計算で求めることができるわけだが、文明の利器(Excel)があるのでそいつを使う。エクセルは近似直線の追加から自動的にfittingのパラメータと決定係数を求めてくれるが、今回は復習も兼ねてエクセルで地道に計算もしてみた。もちろん自動で求めたほうと値は一致して$R^2=0.99$を得た。目で見ても直線にデータが乗っているのが分かるが定量的に評価できるというのはやはり安心感が違うね...

<figure markdown>
![a](../image/Analysis/fitting_excel.png#center){width="600"}
<figcaption>Excelによるfittingによる\(R^2\)(右側グラフ内)と、手計算で解いた結果(図左下)</figcaption>
</figure>

!!! note
    真の直線(いわゆる理論曲線)とfittingの直線を比較すると切片のパラメータが大きく違うことに気付くだろう。これは点のばらつきが大きいことに起因する(Gaussianの偏差の設定を4にしているため)。この結果から理論を実験で証明するということはかなり大変であるということがわかると思う。つまり、理論を証明するためにはその理論を証明できる精度に合わせて測定誤差を小さくする努力が必要であるということである(今回のデータでいうGaussianの偏差を小さくすることに対応する)。実際の実験ならデータの点数を場合に合わせて増やしたり、測定の仕方や測り方を工夫することで誤差を小さくすることができる。

## $\chi^2$検定

こちらも実はよくつかわれている解析手法であるが意外と知られれていない(私だけか？)。英語で検索するとメジャーなfittingの評価手法だと書いてあったのだが...とにかくCERN ROOT(宇宙原子核界隈で有名な解析ツール)でfittingをするこの$\chi^2$と自由度(n.d.f.; degree of freedom)を得ることができるのでこれをもとに検定を行う。ちなみに自由度はndf(CERN ROOT)だったりNDFだったり、nやfだったりとソフトや論文によってバラバラな表記をされている...ここではROOT君の記述に従ってndfと表記することにする。

### $\chi^2$分布について(適当)
自由度$\mathrm{ndf}$における$\chi^2$分布(確率密度関数)$f(x=\chi^2, \mathrm{ndf})$は

$$f(x=\chi^2, \mathrm{ndf})=\dfrac{1}{2^{\mathrm{ndf}/2}\Gamma{\frac{\mathrm{ndf}}{2}}}x^{\frac{\mathrm{ndf}}{2}-1}\exp\left[-\frac{\mathrm{ndf}}{2}\right], x=\chi^2>0$$

である。ここで$\Gamma(i)$はガンマ関数(階乗の一般化)で

$$\Gamma(\alpha) = \int_0^\infty x^{\alpha-1}\exp(-x) dx,\ \alpha>0$$

となる。まぁややこしそうな式だが、図自体はプログラムを使えば簡単にかけてしまう。今回はpythonのscipyライブラリを使って自由度を1から5まで変化させて確率密度関数を書いてみた。それが以下の図である。

<figure markdown>
![a](../image/Analysis/chi2_dist.png#center){width="600"}
<figcaption>\(\chi^2\)の確率密度関数</figcaption>
</figure>

### いざ検定

問題はどうやって検定するかである。私は学部時代に統計学の授業を履修はしているのだが、恥ずかしながら検定の部分はワケワカメでほとんど理解できてなかった...ややこしい用語が多すぎるのである(漢字弱者)。そもそも当時は学生実験の実験の誤差評価もめちゃくちゃでリアルで泣きそうになるレベルの指導をされたのだ...(めちゃくちゃなまま論文書くような学年に達したら研究不正で一生を棒に振るからね...先生も鬼になるわ)結局、誤差の評価や決定係数を見てあってるねって評価はできるようになったわけだが、つい研究をしだしてから最近まで$\chi^2$検定でfittingを評価するということをやっていなかったのだが(目で見てあってるからええかってなってた)、論文を書きだすと定量的な評価がいるよねってことでちゃんと科学的に評価しようと思い立ったということだ...

ということで教科書と検定関係のサイトをみて見様見真似で検定をおこなった。$\chi^2$分布の話はまた余裕ができた時に書いておくことにする。まぁメモだし...
まずはパラメータをゲットしないといけないのでROOTでフィットするか...(もちろんだが今まで得られたパラメータをもとに手計算で$\chi^2$を求めて検定するというのはできるが...めんどくさいのでコンピュータにやらせる)

ということでフィッティングした結果がこちら

<figure markdown>
![a](../image/Analysis/fitting_root.png#center){width="600"}
<figcaption>ROOTによるfittingの結果</figcaption>
</figure>
ROOTだとパラメータの誤差まで出してくれる。ターミナルの表示は以下の通り:

```
****************************************
Minimizer is Minuit / Migrad
Chi2                      =      69.8464
NDf                       =            7
Edm                       =  6.30889e-22
NCalls                    =           32
p0                        =      1.91713   +/-   0.0748944
p1                        =      5.61309   +/-   2.36143
```

コードは以下
??? note
    ```c++
    #include <iostream>

    #include "TROOT.h"
    #include "TGraph.h"
    #include "TF1.h"

    #include "TPad.h"
    #include "TStyle.h"

    int main (int argc, char **argv)
    {

        TGraph *g = new TGraph("./aaa.dat", "%lg %lg");
        g->SetTitle(";x;y");
        g->GetXaxis()->SetRangeUser(0,52);
        g->GetYaxis()->SetRangeUser(0,120);
        g->SetMarkerStyle(20);
        g->Draw("AP");

        gStyle->SetOptFit(1111);
        gStyle->SetStatX(0.85);
        gStyle->SetStatY(0.3);
        gStyle->SetStatH(0.08);
        gStyle->SetStatW(0.11);

        TF1 *f = new TF1("fit", "[0]*x+[1]");
        f->SetNpx(500);
        f->SetLineStyle(2);
        f->SetLineColor(kBlue+2);
        g->Fit(f, "", "", 0, 52);

        gPad->Print("aaa.pdf");

        return 0;
    }
    ```

フィッティングの関数は

$$f(x)=p_0 x + p_1$$

である。ここで解析の結果から$\chi^2/\mathrm{ndf}=69.85/7$を得ている。ではこれから検定しよう。

$\chi^2$検定ではまず仮説を立てることから始まる。この仮説の用語がまたややこしい。まず今考えていることは

「得られたfittingの当てはめが正しいか？(最適か)」

ということである。ここで帰無仮説(null hypothesis; $H_0$)、と対立仮説(alternative hypothesis; $H_1$)を考える。これのややこしいのはこの用語である。
帰無仮説とは**無に帰す(えしたい)**仮説を立てる。つまり我々はまず**否定されてほしい結果**を帰無仮説としてたてる。それに「対立」する仮説が対立仮説であり、私たちが得たい結果の仮説をこちらに置く。

(イメージ的には思ってることに対立する仮説だから対立仮説か...となるが実は逆なのだ...いつもこの部分が分からなくなる...)

ということで、この用語をもとに仮説を立てると次のようになる。

| |仮説|
|---|---|
|帰無仮説(否定されてほしい結果)$H_0$|fittingの当てはめが**よくない**!|
|対立仮説(なってほしい結果)$H_1$|fittingの当てはめが**よい**！|

仮説を立てたなら次はどちらかの仮説を棄却(排除: reject)したくなるだろう。そのためにはrejectできるp値(p-value)を決定しなければならない。
p値とは$\chi^2$分布においてある基準($\chi^2$値)から右側の領域が占める面積のことである。つまり数式で書くと

$$p=\int_{\chi^2_a}^{\infty} f(x, \mathrm{ndf})dx$$

である。これを一般的には0.05(つまり5%)に設定するのが一般的である。この0.05よりp値が小さくなる、つまり$p=0.05$となる$\chi^2$値のラインより、結果で得られた$\chi^2$値が外側にあれば**帰無仮説を棄却できる**。なぜなら確率密度関数というのはいわゆる発生の頻度を表す関数であるから、右側になればなるほど発生の頻度が少なくなる。つまりあまり起こりにくい(~ありえない)事象が起こるということになるからだ。で検定は帰無仮説に対して行うので帰無仮説がありえないということになるため棄却できるということになるわけだ。

ちなみにROOTでは得られた$\chi^2/\mathrm{ndf}$からそのp値を計算してくれる(Prob.とかいてあるのがそれ)。のでProbを見れば

$$\mathrm{Prob}=1.587\times 10^{-12}<0.05=p$$

であることから帰無仮説を棄却できるので**fittingの当てはめがよい**ということになる。

ということで検定しゅ～りょ～～！！となるわけだが...もう少しちゃんとした検定をしておこう

---

まずは自由度7の$\chi^2$分布の絵をかこう。pythonの`numpy`と`scipy`を使えば、簡単にかける。全体のコードは説明の後に載せることにする。文字だけだとわけがわからないだろうがソースコードとにらめっこしながらついてきてほしい。

まず横軸$\chi^2$をxとして、numpyの`linspace`関数を使って0から20までの値を100分割した配列を用意させる。後はこれを確率密度関数に打ち込めばおｋ。確率密度関数はscipyの`chi2.pdf(x, df=自由度)`を使えばよい。あとは`matplotlib`の`plot`を使えば絵はかける。

次に、$p=0.05$となる領域(棄却域)を塗りつぶそう。そのためには$p=0.05$となる$\chi^2=\chi^2(p=0.05)$を探さなければならない。これもscipyくんの`chi2.isf(q=p値, df=自由度)`で簡単に求められる。あとはmatplotlibの`axvline`で線を、`fill_between`で塗りつぶしてしまって、軸ラベルとかを追加すれば最終的にこんな感じのカッコイイ図がかける

![chi2_test](../image/Analysis/data.png#center){width="600"}

後はこの図を見れば答えは一目瞭然である！fittngの結果で得られた$\chi^2$値は$\chi^2=69.85$であり、余裕で$\chi^2(p=0.05)$より大きいからである!

$$\chi^2=69.85 > \chi^2(p=0.05)=14.067$$

ということで帰無仮説を棄却してめでたしめでたしとなるわけだ。^ ^

以下コード
```python
#%%
import numpy as np
from scipy.stats import chi2
import matplotlib.pyplot as plt
import pltstyle

plt.figure(facecolor="white") # 背景白色に(本質的ではない)

def Chi2test():
    ndf = 7 # 自由度
    p = 0.05 # p値

    #-- 確率密度関数をプロット
    x = np.linspace(0, 20, 100) #横軸用
    y = chi2.pdf(x, df=ndf) #確率密度関数
    # プロット
    plt.plot(x, y, label='$f(\chi^2,$ndf) @ ndf={}'.format(ndf))
    # 軸ラベルの追加(本質的ではない。ただの飾り)
    plt.xlabel('$\chi^2$', loc='right')
    plt.ylabel('counts', loc='top')

    #-- p値=0.05となるchi^2を計算
    x_prob = chi2.isf(q=p, df=ndf)
    print(x_prob)

    # 線引いたり塗りつぶしたりして飾り付け(本質的ではない)
    # 線引き
    plt.axvline(x=x_prob, color='red', linestyle='--', label='$\chi^2$(p-value) = {:3.3f}'.format(x_prob))
    # 棄却域を塗りつぶし
    plt.fill_between(x, y, 0, where=x>x_prob, facecolor='green', alpha=0.5, label='Rejection region (p-value=0.05)')

    plt.legend() # 凡例の表示
    plt.savefig('data.pdf', dpi=350) # 保存
```

## $\chi^2/\mathrm{ndf}\sim~1$ならfittingは妥当は本当か?

でよく見る$\chi^2/\mathrm{ndf}\sim~1$なら妥当なfittingができているという話をしよう。これはよく言われる話なのだが、今回の例を見ればわかるように$\chi^2$と$\mathrm{ndf}$があまりにも離れてしまっており、一般的な話をそもまま考えるとfittingの妥当性を疑ってしまうが、今回は大丈夫である。これらの値が大きく離れてしまうのは統計量(データの数)が少ないためであり、致し方のない結果ということになる。不安なら決定係数を使ってダブルチェックをしたりするのが良いと考えている。

ただし、100点のデータに対してfitしたときに$\chi^2/\mathrm{ndf}\sim$が大きくなったと言うならばそれは**fittingのやり方が間違っている可能性があるのでやり方の確認または再考をしたほうが良い可能性がある**。私は今回の経験で**fitting毎に$\chi^2$検定をしておくことが結局の所一番安全・安心ということになる**と考えているが、目でデータ点が乗っているかを確認することやfittingの妥当性に$\chi^2/\mathrm{ndf}\sim~1$を一つの指標として扱うこともfittingの最適化をする上の方針として重要であるといえる。非常に悪いfitはアイスキャンや簡単な指標でさっさと排除できたほうが時短になるのは事実だからである。